\section{Analyse des résultats et suspension du projet GMSNN}\label{white_flag}
% Durant la periode d'optimisations, j'avais préparé plein de trucs
% Je les ai tous testés: aucun changement de perf, légère opti tps

% Ca + tout "corrompu" par dataset foiré

% + Retour de réunion sur papud
% => arret du projet et passage sur papud
% gmsnn opti, mais pas assez performant

\subsection{Analyse des résultats}
Avec le maître de stage, nous avons étudié attentivement les résultats des dernières optimisations sur les performances du \gls{model} (voir l'annexe \ref{subsec:test_perf}, \autopageref{subsec:test_perf}). 
Le résultat le plus dérangeant était l'absence d'apprentissage des couche supérieures.

À partir des connaissances de la littérature du maître de stage et de ce résultat, nous avons conclu que 90\% de l'information nécessaire est apprise par la première échelle du modèle. Les autres échelles ne font qu'améliorer ce résultat, et sont peu utiles tant que la première échelle n'est pas complètement entraînée.

À cela s'ajoute la disparition des espaces du corpus, qui nécessiterait non seulement de remanier une partie du code tenue pour acquise, mais aussi de refaire la plupart des tests effectués.

\subsection{Conclusions de l'analyse}
La conclusion à laquelle nous sommes arrivés est qu'il faudrait recommencer le développement avec un système de gestion des données maîtrisé et changer le processus de développement du modèle.

La première étape serait de développer un modèle simple, avec une seule échelle, et de le pousser au maximum de ses capacités. Seulement à ce moment-là nous pourrions l'augmenter d'autres échelles.

Il serait aussi intéressant de revoir l'architecture pour utiliser un modèle sans récurrences.

Cette conclusion implique de recommencer le projet, ou à défaut de le remanier en grande partie.

\subsection{Suspension du projet et lancement du projet suivant}
Au moment de cette analyse, le maître de stage revenait d'une réunion décisive sur le \gls{project_papud}.

Celle-ci avait permis de définir les objectifs du \glsfirst{project_papud} (voir \autoref{ch:project_papud}, \autopageref{ch:project_papud}), qui ont été influencés par nos conclusions.

La nécessité de recommencer le \gls{project_gmsnn}, combinée à l'opportunité de mettre les conclusions et les compétences acquises en pratique dans un projet à grande échelle, nous ont conduit a interrompre le \gls{project_gmsnn} pour consacrer la fin du stage au \gls{project_papud}.

C'est d'un commun accord avec le maître de stage que nous avons décidé de basculer sur le \gls{project_papud}.