\newglossaryentry{IDMC-}{type=\acronymtype,sort={IDMC},name={IDMC},text={IDMC},description={Indtitut des sciences du Digital, Management et Cognition}}
\glsadd{IDMC-}
\newglossaryentry{SYNALP-}{type=\acronymtype,sort={SYNALP},name={SYNALP},text={SYNALP},description={\foreign{SYmbolic and statistical NAtural Language Processing}}}
\glsadd{SYNALP-}
\newglossaryentry{LORIA-}{type=\acronymtype,sort={LORIA},name={LORIA},text={LORIA},description={Laboratoire Lorrain d'Informatique et ses Applications}}
\glsadd{LORIA-}
\newglossaryentry{PAPUD-}{type=\acronymtype,sort={PAPUD},name={PAPUD},text={PAPUD},description={\foreign{Profiling and Analysis Platform Using Deep Learning}}}
\glsadd{PAPUD-}
\newglossaryentry{ITEA-}{type=\acronymtype,sort={ITEA},name={ITEA},text={ITEA},description={\foreign{Information Technology for European Advancement}}}
\glsadd{ITEA-}
\newglossaryentry{CNRS-}{type=\acronymtype,sort={CNRS},name={CNRS},text={CNRS},description={Centre National de la Recherche Scientifique}}
\glsadd{CNRS-}
\newglossaryentry{UL-}{type=\acronymtype,sort={UL},name={UL},text={UL},description={Université de Lorraine}}
\glsadd{UL-}
\newglossaryentry{INRIA-}{type=\acronymtype,sort={INRIA},name={INRIA},text={INRIA},description={Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique}}
\glsadd{INRIA-}
\newglossaryentry{EUREKA-}{type=\acronymtype,sort={EUREKA},name={EUREKA},text={EUREKA},description={aucune description de ce sigle n'a été trouvée}}
\glsadd{EUREKA-}

\newglossaryentry{AREQ-}{type=\acronymtype,sort={AREQ},name={AREQ},text={AREQ},description={Assemblée des Responsables des Équipes}}
\glsadd{AREQ-}

\newglossaryentry{UMR-}{type=\acronymtype,sort={UMR},name={UMR},text={UMR},description={Unité Mixte de Recherche}}
\glsadd{UMR-}

%\newglossaryentry{GMSNN-}{type=\acronymtype,sort={GMSNN},name={GMSNN},text={GMSNN},description={\foreign{Growing Multi-Scale Recurrent Neural Network}}}
%\glsadd{GMSNN-}
%\newglossaryentry{RNN-}{type=\acronymtype,sort={RNN},name={RNN},text={RNN},description={\foreign{Recurrent Neural Network}}}
%\glsadd{RNN-}
%\newglossaryentry{LSTM-}{type=\acronymtype,sort={LSTM},name={LSTM},text={LSTM},description={réseau récurrent à mémoire à court et long terme (\foreign{Long Short Term Memory}}}
%\glsadd{LSTM-}

%TAL
\newglossaryentry{XML-}{type=\acronymtype,sort={XML},name={XML},text={XML},description={\foreign{eXtensible Markup Language}}}
\glsadd{XML-}
\newglossaryentry{CSV-}{type=\acronymtype,sort={CSV},name={CSV},text={CSV},description={\foreign{comma-separated values} (valeurs séparées par des virgules)}}
\glsadd{CSV-}

\newglossaryentry{Lin.-}{type=\acronymtype,sort={Lin.},name={Lin.},text={Lin.},description={module linéaire}}
\glsadd{Lin.-}
\newglossaryentry{Emb.-}{type=\acronymtype,sort={Emb.},name={Emb.},text={Emb.},description={module d'\foreign{embedding}}}
\glsadd{Emb.-}
\newglossaryentry{Sem.-}{type=\acronymtype,sort={Sem.},name={Sem.},text={Sem.},description={semaine}}
\glsadd{Sem.-}

\newglossaryentry{log_n-}{type=\acronymtype,sort={log_n},name={$log_n$},text={$log_n$},description={logarithme en base $n$}}
\glsadd{log_n-}

\newglossaryentry{h-}{type=\acronymtype,sort={h},name={h},text={h},description={heure}}
\glsadd{h-}
\newglossaryentry{min-}{type=\acronymtype,sort={min},name={min},text={min},description={minute}}
\glsadd{min-}
\newglossaryentry{KiB-}{type=\acronymtype,sort={KiB},name={KiB},text={KiB},description={\foreign{kibibyte} (kilooctet informatioque, 1024 octets)}}
\glsadd{KiB-}
\newglossaryentry{MiB-}{type=\acronymtype,sort={MiB},name={MiB},text={MiB},description={\foreign{mebibyte} (mégaoctet informatioque, 1024 KiB)}}
\glsadd{MiB-}
\newglossaryentry{GiB-}{type=\acronymtype,sort={GiB},name={GiB},text={GiB},description={\foreign{gibibyte} (gigaoctet informatioque, 1024 MiB)}}
\glsadd{GiB-}
\newglossaryentry{BPC-}{type=\acronymtype,sort={BPC},name={BPC},text={BPC},description={\foreign{Bytes Per Character} (octets par caractère, mesure de qualité de compression)}}
\glsadd{BPC-}




%([\w\.]*) \{(.*)\}
%\\newglossaryentry{\1-}{type=\\acronymtype,sort={\1},name={\1},text={\1},description={\2}}\n\\glsadd{\1-}